\section{Ιστορική αναδρομή της μεθόδου των πεπερασμένων στοιχείων}
\paragraph{}Η μέθοδος που χρησιμοποείται στην επίλυση των προβλημάτων της παρούσας εργασίας είναι η Μέθοδος των Πεπερασμένων Στοιχείων (ΜΠΣ). 

\paragraph{}Η Μέθοδος Πεπερασμένων Στοιχείων (ΜΠΣ) πρωτοεμφανίστηκε στην αρχαιότητα όταν οι πρώτοι γεωμέτρες προσέγγισαν με πεπερασμένα στοιχεία την τιμή του $\pi$ ($\cong 3.14$) και αποτελεί αντικείμενο έρευνας και ανάπτυξης από το 1950 περίπου και έπειτα. Μεγάλοι επιστήμονες της εποχής πρωτοασχολήθηκαν με την εξέλιξη της μεθόδου όπως ο Ιωάννης Αργύρης, ο {\en Boris Galerkin}, ο {\en Walther Ritz} και άλλοι. Φτάνοντας στο σήμερα μπορούμε να πούμε ότι εξακολουθεί να είναι δύσκολο να δοθεί μια αντικειμενική εικόνα της εξέλιξης της μεθόδου των πεπερασμένων στοιχείων. Αυτό συμβαίνει διότι {\en i}) υπήρξε ταχεία πρόοδος της μεθόδου και {\en ii}) η επιστημονική προέλευση των ερευνητών δεν ήταν κοινή.

\paragraph{}Η αδιάκοπη έρευνα πάνω στην μέθοδο των πεπερασμένων στοιχείων οδήγησε στο συμπέρασμα πως υπάρχουν πέντε ισοδύναμοι μέθοδοι διατύπωσης της μεθόδου. Μια προς μια δίνουν ως αποτέλεσμα τις ίδιες ακριβώς μητρωϊκές εξισώσεις κίνησης. Αυτές είναι: 1) η Αρχή των Δυνατών Έργων, 2) η Ελαχιστοποίηση της Ολικής Ενέργειας, 3) η μέθοδος {\en Galerkin}, 4) η Αρχή του {\en Hamilton} και 5) η μέθοδος των εξισώσεων {\en Lagrange}. Όπως αναφέρει στο βιβλίο του ο {\en Clough (Clough 1975)}, \textquote{\textsl{η μέθοδος που πρέπει να χρησιμοποείται σε κάθε περίπτωση είναι κυρίως θέμα ευκολίας και προσωπικής προτίμησης· η εκλογή γενικά εξαρτάται από τη φύση του θεωρούμενου δυναμικού συστήματος}}. Επίσης,  σημαντικό ρόλο παίζει και το υπόβαθρο του εκπαιδευόμενου μιας και η μέθοδος των πεπερασμένων στοιχείων μπορεί να χρησιμοποοιηθεί από διάφορα επιστημονικά πεδία. Για παράδειγμα, η ενασχόληση των μηχανολόγων ή ναυπηγών με θερμικά και ακουστικά προβλήματα καθώς επίσης και η μηχανική των ρευστών, επιβάλλουν την εισαγωγή της μεθόδου {\en Galerkin}, ενώ η εκπαίδευση των πολιτικών μηχανικών θα μπορούσε ενδεχομένως να περιοριστεί στη διδασκαλία μόνο της Αρχής των Δυνατών Έργων ή της Αρχής της Ελαστικής Ολικής Δυνητικής Ενέργειας \cite{FEMbook}. 

\paragraph{}Η υποδιαίρεση των κατασκευών σε μεγάλο πλήθος μικρών στοιχείων (πεπερασμένα στοιχεία) ξεκίνησε από τον τομέα της δομοστατικής ({\en structural engineering}). Οι πρώτες προσπάθειες έγιναν κατά της διάρκεια της δεκαετίας του 1940, με την ανάπτυξη αναλογιών μεταξύ πραγματικών διακριτών στοιχείων, για παράδειγμα ράβδους και δοκούς, με στόχο τον δομικό σχεδιασμό αεροσκαφών. Για το σκοπό αυτό, αναπτύχθηκαν μητρωϊκές μέθοδοι. Ωστόσο, οι αυξημένες απαιτήσεις ανάλυσης των συγκεκριμένων προβλημάτων κατέστησαν τις ημι-αναλυτικές μεθόδους ανεπαρκείς και τότε ξεκινά η έρευνα νέων και πιο αξιόπιστων προσεγγίσεων.  


\paragraph{}Με απλά λόγια τα πεπερασμένα στοιχεία είναι η αναπαράσταση ενός συνεχούς μέσου με μονοδιάστατα, δισδιάστατα ή τρισδιάστατα γεωμετρικά σχήματα ή \textquote{στοιχεία} (βλ. \emph{Σχήμα~\ref{fig:1D_FEM}}). Στη γλώσσα των μαθηματικών μεταφράζεται ως η αντικατάσταση συνεχών συναρτήσεων με τμηματικές προσεγγίσεις. Το σύνολο των τμηματικών προσεγγίσεων οδηγούν στην συνολική λύση του προβλήματος.

\begin{figure}[h]
	\begin{center}
		\includegraphics[width=\textwidth]{Figures/chapter3/1DFEM}
	\end{center}%
	\caption{Αναπαράσταση μονοδιάστατων Πεπερασμένων Στοιχείων σε πλαισιακή κατασκευή με δοκούς με χρήση του λογισμικού ανοιχτού κώδικα {\en SDE}. \label{fig:1D_FEM}}
\end{figure}

\section{Μέθοδοι χρονικής ολοκλήρωσης}
\paragraph{} Στην παρούσα ενότητα θα αναλύσουμε συνοπτικά τις μεθόδους χρονικής ολοκλήρωσης. Τα κρίσιμα χαρακτηριστικά ενός αλγορίθμου χρονικής ολοκλήρωσης είναι α) η αριθμητική ευστάθεια και β) η ακρίβεια του. Η αριθμητική ευστάθεια είναι επιβεβλημένη προκειμένου να εξασφαλίζεται η σύγκλιση των αποτελεσμάτων του αλγορίθμου. Αν η απαίτηση της αριθμητικής ευστάθειας εισάγει περιορισμούς στο μέγεθος της χρονικής παραμέτρου διακριτοποίησης $\Delta t$ τότε ο αλγόριθμος χαρακτηρίζεται ως υπό συνθήκη ευσταθής. Σε αντίθετη περίπτωση, χαρακτηρίζεται ως απόλυτα ευσταθής. Η δέσμευση του μεγέθους του χρονικού βήματος $\Delta t$ ([$sec$]) αποτελεί αναγκαία συνθήκη ώστε να εξασφαλισθεί η σύγκλιση του αλγορίθμου αλλά όχι ικανή. Συνεπώς, η επιθυμητή ακρίβεια μπορεί να απαιτεί ακόμα μικρότερο μέγεθος του βήματος χρονικής  διακριτοποίησης $\Delta t$.

\paragraph{} Σε γενικές γραμμές, οι αλγόριθμοι χρονικής ολοκλήρωσης μπορούν να καταταχθούν σε δύο θεμελιώδεις κατηγορίες: 
\begin{enumerate}
\item Πεπλεγμένες ({\en implicit}), όπου η εξίσωση διαφορών έχει στο ένα της σκέλος περισσότερα του ενός άγνωστα μεγέθη του διακριτού χρόνου, με αποτέλεσμα να μην γίνεται άμεσα ο διαχωρισμός γνωστών από αγνώστους, άρα και η επίλυση της.
\item Ρητές ({\en explicit}), όπου η αντίστοιχη εξίσωση διαφορών έχει στο ένα της σκέλος μόνο έναν άγνωστο του διακριτού χρόνου, οπότε και επιτυγχάνεται ο διαχωρισμός και η επίλυση ως προς το μέγεθος αυτό.
\end{enumerate}

\subsection*{Μέθοδος $\beta$-{\en Newmark} \label{subsec:BetaNewmark}}
\paragraph{} Η μέθοδος $\beta$-{\en Newmark} εντάσσεται στην οικογένεια των μεθόδων αριθμητικής ολοκλήρωσης, οι οποίες επιλύουν προβλήματα στη δυναμική των κατασκευών. Επίσης, αποτελεί μια ρητή ({\en implicit}) μέθοδο, όπως είναι και η μέθοδος των Κεντρικών Διαφορών, ενώ άλλες μέθοδοι επίλυσης άρρητων ({\en explicit}) συναρτήσεων, είναι πιο αποτελεσματικές για την ανάλυση των περιπτώσεων της παρούσας διπλωματικής εργασίας μιας και ασχολούμαστε με προβλήματα διακυματικής διάδοσης. Ωστόσο, η αριθμητική μέθοδος β-{\en Newmark} είναι αρκετά εύκολη στον προγραμματισμό της και αποδίδει αλγορίθμους χωρίς συνθήκη ευστάθειας στην περίπτωση που δοθούν κατάλληλες παράμετροι. Οι δυο αυτές παράμετροι είναι οι συντελεστές $\beta$ και $\gamma$, οι οποίοι διαμορφώνουν την μεταβολή της επιτάχυνσης στα άκρα κάθε χρονικού βήματος και έτσι μπορούν να προσεγγιστούν οι μετακινήσεις και οι ταχύτητες στο συγκεκριμένο βήμα. Η σχέση των μετατοπίσεων δίνεται από τον τύπο,
\begin{equation}\label{eq:dispBNewmark}
u_{n+1}{=}u_{n} + \Delta t\dot{u}_{n} + (\frac{1}{2} - \beta)\Delta t^{2}\ddot{u}_{n} + \beta \Delta t^{2}\ddot{u}_{n+1},
\end{equation}
και για την ταχύτητα,
\begin{equation}\label{eq:velcBNewmark}
\dot{u}_{n+1}{=}\dot{u}_{n} + (1-\gamma)\Delta t\ddot{u}_{n} + \gamma \Delta t\ddot{u}_{n+1}.
\end{equation}

Επιλύοντας την \emph{Εξ.~\ref{eq:dispBNewmark}} ως προς  $\ddot{u}_{n+1}$ και αντικαθιστώντας στην επόμενη σχέση των ταχυτήτων (\emph{Εξ.~\ref{eq:velcBNewmark}}) θα δημιουργηθεί μια έκφραση της επιτάχυνσης και της ταχύτητας στο χρονικό βήμα $n+1$, συναρτήσει των συντελεστών $\beta$ και $\gamma$, αλλά και της μετακίνησης, της ταχύτητας και της επιτάχυνσης στο προηγούμενο χρονικό βήμα $n$ καθώς και της μετακίνησης στο χρονικό βήμα $n+1$. 

Η ανισότητα $0.5 \leqslant \gamma \leqslant 2\beta$ εκφράζει την σχέση που υπάρχει ανάμεσα στις δυο παραμέτρους της μεθόδου $\beta$-{\en Newmark}, έτσι ώστε να δίνει ευσταθή σχήματα χρονικής ολοκλήρωσης άνευ συνθηκών. Διαφορετικά, η ευστάθεια στο βήμα χρονικής διακριτοποίησης δίνεται από τη συνθήκη: 

\begin{equation}
\Delta t \leqslant \Delta t_{cr}{=}\frac{1}{\omega_{0}}\frac{\xi(\gamma - 0.5) + \sqrt{0.5\gamma - \beta + \xi^{2}(\gamma - 0.5)^{2}}}{0.5\gamma - \beta}
\end{equation}
Δυο συνδυασμοί των παραμέτρων $\beta$ και $\gamma$ είναι: \\ 
(α) η μέθοδος μέσης σταθερής επιτάχυνσης με $\beta{=}\frac{1}{4}, \gamma{=}\frac{1}{2}$ και\\ 
(β) η μέθοδος γραμμικής επιτάχυνσης με $\beta{=}\frac{1}{6}, \gamma{=}\frac{1}{2}$. \\
Σε όλες τις επιλύσεις της παρούσας εργασίας χρησιμοποιήθηκε η περίπτωση (α), η οποία είναι ευσταθής χωρίς συνθήκες.

\subsection*{Συνοριακές συνθήκες}
\paragraph{}Ο καθορισμός των συνοριακών συνθηκών έγινε σύμφωνα την μεθόδο της ποινής\footnote{Πηγή: {\en \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Penalty_method}}} ({\en Penalty method}). Ουσιαστικά, πρόκειται για μια μέθοδο επίλυσης προβλημάτων βελτιστοποίησης υπό περιορισμούς. Η μέθοδος που ακολουθείται αντικαθιστά το δοθέν πρόβλημα σε ένα χωρίς περιορισμούς, του οποίου οι λύσεις προσεγγίζουν αυτές του αρχικού προβλήματος. Η παραπάνω μετατροπή απαιτεί τον καθορισμό της συνάρτησης της ποινής ({\en Penalty function}), στην οποία εντάσσεται η παράμετρος της ποινής πολλαπλασιασμένη με την τιμή παραβίασης του περιορισμού. Συνήθως, είναι μια μεγάλη τιμή.  

\section{Γλώσσα προγραμματισμού \en Java}
\paragraph{} Στις μέρες μας ο προγραμματισμός αποτελεί αναπόσπαστο κομμάτι τις καθημερινότητας των ανθρώπων. Τα πάντα κρύβουν πίσω τους κάποιο εκτελέσιμο αρχείο με εκατοντάδες ή και χιλιάδες γραμμές κώδικα. Ένα απλό παράδειγμα είναι η χρήση του ηλεκτρονικού υπολογιστή, που πλέον καθένας μας έχει τουλάχιστον έναν και τον χρησιμοποιεί καθημερινά. Όμως η πλειοψηφία απ' τους κοινούς χρήστες δεν γνωρίζει ότι για κάθε λειτουργία του απαιτεί την δημιουργία κώδικα σε κάποια συγκεκριμένη γλώσσα προγραμματισμού.
Oι γλώσσες προγραμματισμού ποικίλλουν. Μερικές από τις πιο δημοφιλείς είναι η {\en Java}\footnote{Πηγή: {\en \url{https://www.java.com/en/}}}, η {\en Python}, η {\en Ruby}, η {\en SQL} κ.α. Η {\en Java} χαρακτηρίζεται από πολλούς μια από τις πιο σημαντικές γλώσσες αντικειμενοστραφούς προγραμματισμού μιας και μπορεί να χρησιμοποιηθεί με ευκολία σε κάθε λειτουργικό σύστημα ({\en Operating System}) χωρίς να γίνει μεταγλώττιση ή κάποια τροποποίηση στον πηγαίο κώδικα. Φυσικά όλα τα παραπάνω προϋποθέτουν την εγκατάσταση ενός λογισμικού ανάπτυξης της {\en Java} ({\en Software Development Kit (SDK)}) στον εκάστοτε ηλεκτρονικό υπολογιστή, το οποίο περιέχει έναν μεταγλωττιστή ({\en compiler}), έναν διερμηνέα ({\en interpeter}) και διάφορα άλλα εργαλεία ({\en tools}) που χρησιμοποιούνται για την ανάπτυξη μιας εφαρμογής. Ένας καλός τρόπος διευκόλυνσης αλλά και ελαχιστοποίησης του χρόνου ανάπτυξης εφαρμογών είναι η χρήση διάφορων ολοκληρωμένων περιβάλλοντων ανάπτυξης ({\en Integrated Development Environments (IDE)}) τα οποία προσφέρουν γραφικό περιβάλλον με επιλογές έτοιμων εντολών, πλαίσια κειμένου και άλλα αντικείμενα ({\en objects}) μέσω των οποίων υπάρχει μεγάλη διαδραστικότητα της πλατφόρμας με το χρήστη. Ευρέως γνωστά {\en IDE} είναι τα {\en Netbeans, Eclipse, JBuilder}.    

\section{Γλώσσα προγραμματισμού {\en Groovy}}
\paragraph{} Η γλώσσα προγραμματισμού ανοιχτού κώδικα {\en Groovy}\footnote{Πηγή: {\en \url{http://groovy-lang.org/}}} αποτελεί μια παραλλαγή της {\en Java} και αναμφίβολα είναι αναγνωρισμένη από την πλειοψηφία των προγραμματιστών και ειδικότερα αυτοί που έχουν ένα υπόβαθρο στη {\en Java}. Είναι μια δυναμική, αντικειμενοστραφής γλώσσα προγραμματισμού και μοιάζει ως προς το συντακτικό της με την {\en Python}. Η αλληλεπίδραση της με τα πακέτα της {\en Java} είναι άμεση και ((τρέχει)) μέσω της εικονικής μηχανής της ({\en Java Virtual Machine}). Επίσης, η {\en Groovy} μπορεί να χρησιμοποιηθεί σαν γλώσσα σεναρίων {\en scripting}. Μερικά χαρακτηριστικά που κάνουν τις δύο γλώσσες να διαφέρουν είναι η χρήση της δήλωσης {\en import} στην {\en Groovy}, όπως επίσης η χρήση μιας μεθόδου (π.χ. η δήλωση μιας μεταβλητής) γίνεται κατά το χρόνο εκτέλεσης, ενώ στην {\en Java} γίνεται την ώρα της μεταγλώττισης. Επιπλέον, στην {\en Groovy} η αρχικοποίηση μιας διάταξης/πίνακα ({\en array}) γίνεται με τη χρήση αγκυλών ([...]) και όχι με τη χρήση αγκίστρων (\{...\}) και η συμπεριφορά του ((==)) στην {\en Java} σημαίνει ισότητα ή ότι δύο αντικείμενα ταυτίζονται, ενώ στην {\en Groovy} χρησιμοποιείται για τη σύγκριση δύο αντικειμένων αν είναι ίσα.  Τέλος, οι κώδικες των περιπτώσεων της παρούσας εργασίας έχουν δημιουργηθεί στη γλώσσα προγραμματισμού {\en Groovy} και μπορεί κανείς να τους μελετήσει είτε στο \emph{Παράρτημα Α'} είτε στην ενότητα που ακολουθεί.       

\section{\en Symplegma Development Environment (SDE)}
\paragraph{} Το {\en Symplegma Development Environment (SDE)}\cite{SDE} και τα πακέτα {\en Climax}\footnote{Αμφότερα τα πακέτα {\en Climax} και {\en SDE} είναι ελεύθερα και ανοιχτού κώδικα λογισμικά τα οποία έχουν κυρίως υλοποιηθεί από τον Δρ. Χρήστο Γ. Παναγιωτόπουλο.} είναι τα βασικά εργαλεία ανάπτυξης όλων των προγραμμάτων που βοήθησαν στην παρούσα πτυχιακή εργασία. Το περιβάλλον εργασίας {\en SDE} είναι αποκλειστικά υλοποιημένο σε {\en Java} αξιοποιώντας ταυτόχρονα την γλώσσα προγραμματισμού {\en Groovy}. Επιπλέον, αξίζει να σημειωθεί πως κάθε σχήμα που σχολιάζεται σε επόμενα κεφάλαια του τεύχους, όπως επίσης και όλες οι αναλύσεις των προβλημάτων είναι φτιαγμένα και επιλυμένα από τα προγράμματα και τις βιβλιοθήκες του {\en SDE}. \\ 
Στη συνέχεια, απεικονίζεται το {\en Symplegma Development Environment} (βλ. \emph{Σχήμα \ref{fig:SDE}}). Τα τρία παράθυρα που μπορούμε να δούμε είναι: το παράθυρο εντολών (πάνω αριστερά), το παράθυρο εκτύπωσης αποτελεσμάτων και σφαλμάτων (κάτω αριστερά) και το παράθυρο απεικόνισης ({\en GUI}) (δεξιά).
\begin{figure}[ht!]
	\centering\includegraphics[width=0.9\textwidth]{Figures/SDE}
	\caption{{\en Symplegma Development Environment (SDE)}: Περιβάλλον ανάπτυξης κώδικα και απεικόνισης αποτελεσμάτων.}\label{fig:SDE}
\end{figure}

\section*{Το ευθύ πρόβλημα για το προσπίπτον κύμα - Ανάλυση \emph{Κώδικα~\ref{code1:ForStep}}} \label{sec:AnalysisCode1}
\paragraph{} Όπως ανεφέρθηκε και σε προηγούμενο κεφάλαιο, η πρώτη περίπτωση μελέτης της συγκεκριμένης πτυχιακής είναι η μονόπακτη δοκός. Δηλαδή, το αριστερό άκρο της είναι δεσμευμένο κατά τους βαθμούς ελευθερίας
αξονικό, εγκάρσιο και περιστροφικό σύμφωνα με τις συνοριακές συνθήκες {\en Dirichlet}, ενώ το δεξί άκρο παραμένει ελεύθερο καθόλη την διάρκεια του φαινομένου.
Υπολογιστικά, λοιπόν, στο πρώτο στάδιο του κώδικα ορίζεται μια απαραίτητη βιβλιοθήκη για την επίλυση του προβλήματος η οποία αφορά τα πεπερασμένα στοιχεία. Η εισαγωγή της στο περιβάλλον {\en SDE} γίνεται με την εντολή {\en \texttt{import}} όπως φαίνεται και παρακάτω:

\begin{center}
	\subsubitem\textbf{\en import jfem.*}
	(\emph{Κώδικας~\ref{code1:ForStep}, γραμμή 9})
\end{center}
 
\begin{flushleft}
Επιπλέον, ένα ακόμη πρωταρχικό στοιχείο του κώδικα επίλυσης των προβλήματος είναι η δημιουργία ενός υπολογιστικού χωρίου (εδω αναφέρεται ως {\en aDomain}\footnote{Αποτελεί ένα αντικείμενο στο οποίο ενσωματώνονται όλα τα δεδομένα που εισάγονται με τη μορφή κώδικα. Επιπλέον, κάθε ανάλυση ή επίλυση γίνεται στο συγκεκριμένο τομέα/χωρίο ({\en domain}).}) πεπερασμένων στοιχείων. Σε μορφή κώδικα εισάγεται ως εξής:
\end{flushleft}

\begin{center}
\subsubitem \textbf{\en aDomain=theUniverse.FEMDomain()} (\emph{Κώδικας~\ref{code1:ForStep}, γραμμή 11})
\end{center}

\paragraph{}Το επόμενο κομμάτι του \emph{Κώδικα~\ref{code1:ForStep}} αφορά τον καθορισμό της γεωμετρίας και των μηχανικών ιδιοτήτων της δοκού όπως επίσης και τον ορισμό άλλων παραμέτρων. Δηλαδή, η μεταβλητή $L$ (\emph{γραμμή 14}) δείχνει το μήκος της δοκού και η μεταβλητή $Nx$ (\emph{γραμμή 15}) δηλώνει το συνολικό πλήθος των κόμβων των πεπερασμένων στοιχείων. Από την \emph{γραμμή 18} μέχρι την \emph{γραμμή 20} ορίζεται το μέτρο ελαστικότητας $Ε$, η πυκνότητα $\rho$ και ο λόγος {\en Poisson} $\nu$ της δοκού. Οπότε, στο στάδιο αυτό μπορούν εύκολα να υπολογιστούν η ταχύτητα διάδοσης των ελαστικών κυμάτων κατά την αξονική διέυθυνση και η απόσταση που πρέπει να διανύσει το κύμα από τον αρχικό κόμβο ενός πεπερασμένου στοιχείου μέχρι τον τελικό.
Ο μαθηματικός τύπος διάδοσης του αξονικού κύματος είναι:
 
\begin{center}
	\begin{equation}
	c_{1}{=}\sqrt{\frac{E}{\rho}}  
	\end{equation}
\end{center}

και μπορεί κανείς να τον εντοπίσει στην \emph{γραμμή 21}.
Η απόσταση των πεπερασμένων στοιχείων $dx$ (\emph{γραμμή 22}) υπολογίζεται από το πηλίκο της διαίρεσης του συνολικού μήκους $L$ της δοκού με τον αριθμό των κόμβων των πεπερασμένων στοιχείων $Nx$ μειωμένο κατά 1, δηλαδή πρακτικά ο παρονομαστής ισούται με τα πεπερασμένα στοιχεία.

\paragraph{}Επόμενο βήμα στον προγραμματισμό του προβλήματος είναι ο καθορισμός της συνολικής διάρκειας εξέλιξης του φαινομένου. Αρχικά, ορίζεται η μεταβλητή $init$ δίνοντας έτσι την αρχική χρονική συνθήκη του προβλήματος. Ο συνολικός χρόνος υπολογίζεται από το άθροισμα που προκύπτει από τον αρχικό χρόνο και από τον διπλασιασμό του μήκους $L$ δια την ταχύτητα διάδοσης του αξονικού ελαστικού κύματος.
Επιπλεόν, θα πρέπει να δοθεί ο αριθμός των χρονικών διακριτών βημάτων του φαινομένου για να μπορέσουμε να υπολογίσουμε στη συνέχεια το χρονικό βήμα $dt$ (βλ. \emph{γραμμές 25 έως 28}).
Εδώ πρέπει να σημειωθεί ότι το χρονικό βήμα $dt$ που υπολογίσαμε παραπάνω δεν μπορεί να είναι μεγαλύτερο από το χρονικό βήμα που προκύπτει διαιρώντας τη μεταβλητή $dx$ με την ταχύτητα διάδοσης του αξονικού κύματος. Δηλαδή, το κύμα με την μεγαλύτερη ταχύτητα, που στην προκειμένη περίπτωση είναι κατά την αξονική διεύθυνση, θα πρέπει να μεταβαίνει από ένα πεπερασμένο στοιχείο στο άλλο σε χρόνο μεγαλύτερο του χρονικού βήματος $dt$ που έχει οριστεί από τον συνολικό χρόνο του φαινομένου και τα διακριτά χρονικά βήματα. Για τον λόγο αυτό υπολογίζεται η μεταβλητή με όνομα $dtd$ (\emph{γραμμή 31}) και ο προαπαιτούμενος έλεγχος ευστάθειας γίνεται στην ακριβώς επόμενη γραμμή (\emph{γραμμή 32}).

\paragraph{}Συνεχίζοντας την ανάλυση του κώδικα για το ευθύ πρόβλημα, καθορίζεται η ακριβής τοποθεσία της δράσης του παλμού {\en Ricker pulse}{\footnote{Πηγή: {\en \url{http://subsurfwiki.org/wiki/Ricker_wavelet}}}} και κατά ποιόν ή ποιούς βαθμούς ελευθερίας θα εφαρμοστεί. Στις \emph{γραμμές 39 έως 44} βλέπουμε ότι η δύναμη εφαρμόζεται στο 0.75 του συνολικού μήκους $L$ της δοκού (${=}22.5$ μονάδες απόστασης)
κατά τον αξονικό (βλ. \emph{γραμμή 43}) και τον εγκάρσιο (βλ. \emph{γραμμή 44}) ΒΕ.

\paragraph{}Σημαντικό κομμάτι της ανάλυσης είναι ο αριθμός των αισθητήρων/διεγερτών ({\en receivers}) και η θέση του καθενός στο χώρο. Οι αισθητήρες αυτοί έχουν την δυνατότητα να καταγράφουν τιμές για τις μετατοπίσεις και τις ταχύτητες των κόμβων των πεπερασμένων στοιχείων για κάθε χρονικό διακριτό βήμα και για όλους τους βαθμούς ελευθερίας του συστήματος. Στις \emph{γραμμές 47 έως 51} είναι ευδιάκριτο ότι χρησιμοποιήθηκαν 3 αισθητήρες/διεγέρτες και με τη χρήση της επαναληπτικής διαδικασίας {\en \texttt{each}} εκχωρούνται στον πίνακα με όνομα {\en \texttt{receivers}} οι συντεταγμένες κάθε αισθητήρα/διεγέρτη κατά την οριζόντια διεύθυνση.

\paragraph{}Όσον αφορά τα μηχανικά χαρακτηριστικά της δοκού θα πρέπει να δώσουμε το εμβαδόν διατομής $Α$ και το θεωρητικό εμβαδόν $As$ με σκοπό τον υπολογισμό της ροπής αδράνειας, η οποία ισούται με $I{=}\frac{bh^{3}}{12}$. Στο περιβάλλον {\en SDE} μπορεί κανείς να ορίσει κάποιο στοιχείο διατομής με την ακόλουθη εντολή:

\begin{center}
	\subsubitem \textbf{\en aSect=new CrossSection(1, A, As, Imi)} (\emph{Κώδικας~\ref{code1:ForStep}, γραμμή 61})
\end{center} 

\paragraph{}Ανατρέχοντας στα αρχικά δεδομένα του προβλήματος, η δοκός επιλέχθηκε να χωριστεί σε $Nx=1950$ κόμβους πεπερασμένων στοιχείων. Όλα τα στοιχεία έχουν το ίδιο υλικό, την ίδια διατομή και το μήκος τους είναι ίσο με $dx$. Η αναπαράσταση τους στο χώρο κατά τον άξονα $x$ γίνεται με τις εντολές μεταξύ των \emph{γραμμών 91 έως 95}. Για κάθε πεπερασμένο στοιχείο δημιουργούμε έναν κόμβο με την εντολή:

\begin{center}
	\subsubitem \textbf{\en aNode=new Node(++id, it*L/Nx)} (\emph{Κώδικας~\ref{code1:ForStep}, γραμμή 93})
\end{center}

\begin{flushleft}
	Το πρώτο όρισμα της κλάσης {\en \texttt{new Node}} ({\en \texttt{++id}}) δηλώνει των αύξων αριθμό του κόμβου και αρχικά του εκχωρείται η τιμή 0, ενώ το δεύτερο όρισμα ({\en \texttt{it*L/Nx}}) αποτελεί μια αριθμητική πράξη για τον υπολογισμό της συντεταγμένης του κάθε κόμβου κατά μήκος της δοκού. Κάθε κόμβος εντάσσεται στο υπολογιστικό χωρίο (εδώ {\en \texttt{aDomain}}) των πεπερασμένων στοιχείων (βλ. \emph{γραμμή 94}). Στη συνέχεια, δημιουργούνται επαναληπτικά τα στοιχεία της δοκού χρησιμοποιώντας την κλάση {\en \texttt{new EBeam2d}}. Τα πέντε ορίσματα της κλάσης είναι το στοιχείο {\en \texttt{it}} της επαναληπτικής μεθόδου που βοηθάει στην ανίχνευση των κόμβων εντός του χωρίου, ο κόμβος με {\en \texttt{id}} ίσο με {\en \texttt{it}}, ο κατά αυξουσα σειρά επόμενος του ({\en \texttt{it+1}}), το υλικό και η διατομή. Τα παραπάνω γίνονται αντιληπτά στις \emph{γραμμές 101 έως 104}. 
\end{flushleft}

\paragraph{}Στο σημείο αυτό θα πρέπει να εντοπίσουμε τις ακριβείς συντεταγμένες της εφαρμοζόμενης δύναμης και να την ορίσουμε συναρτήσει των χρονικών διακριτών βημάτων. Ανατρέχοντας στο πρόγραμμα και συγκεκριμένα στις \emph{γραμμές 112 έως 142} παρατηρούμε αρχικά την εκχώριση της κλάσης {\en \texttt{new LoadCase()}} με πρώτο ορίσμα τη μεταβλητή που μας δείχνει τον αριθμό των δυνάμεων στο σύστημα ({\en \texttt{id}}) και ως δεύτερο τα χρονικά διακριτά βήματα ({\en \texttt{Nt}}). Πριν συνεχίσουμε σε παραιτέρω ανάλυση του κώδικα θα πρέπει να γίνει μια συνοπτική αναφορά στο μοντέλο του σεισμικού κύματος {\en Ricker wavelet}. Η συνάρτηση $P(x,t)$ δίνεται από τον ακόλουθο τύπο: 

\begin{center}
	\begin{equation}
	P({x,t}){=}\alpha\delta\left(x-x_{s}\right)\left(1-2\pi^{2} s^{2}\left(t-t_{0}\right)^{2}\right)e^{-\pi^{2}s^{2}\left(t-t_{0}\right)^{2}}
	\end{equation}	
\end{center}  

\paragraph{}Στις \emph{γραμμές 115 και 116} δίνονται οι τιμές του συντελεστή $s$ (στον \emph{Κώδικα~\ref{code1:ForStep}} δηλώνεται ως $sigma$) και του εύρους $α$ (στον \emph{Κώδικα~\ref{code1:ForStep}} δηλώνεται ως $amplit$) αντίστοιχα. Η εύρεση των συντεταγμένων της τοποθεσίας της δύναμης έχει νόημα γιατί παρακάτω θα χρησιμοποιηθούν ως όρισμα της κλάσης {\en \texttt{new Load()}}. Άρα, πληκτρολογώντας την εντολή {εδώ \en \texttt{aDomain.find(coords)}}, ζητάμε από το υπολογιστικό χωρίο να εντοπίσει τον κόμβο που αντιστοιχεί στις συντεταγμένες {\en \texttt{coords}} και εν συνεχεία εκχωρείται στην μεταβλητή {\en \texttt{nid}} (βλ. \emph{γραμμές 117 έως 119}). Το τελευταίο στάδιο της διαδικασίας αυτής είναι ο καθορισμός της τιμής της συνάρτησης $P$ σε κάθε χρονικό διακριτό βήμα και σε κάθε ΒΕ. Δηλαδή, δημιουργούμε την κλαση {\en \texttt{new Load}} με ορίσματα την τιμή της συνάρτησης σε κάποιο χρονικό διακριτό βήμα, τον κόμβο εφαρμογής, τον ΒΕ και το ίδιο το χρονικό διακριτό βήμα και την εισάγουμε στην κλαση {\en \texttt{LoadCase()}}. Με το πέρας της επαναληπτικής διαδικασίας, απαραίτητη ενέργεια αποτελεί η ένταξη της {\en \texttt{LoadCase()}} στο υπολογιστικό χωρίο (εδώ {\en \texttt{aDomain}}). Η εντολή που χρησιμοποιήθηκε είναι:

\begin{center}
	\subsubitem \textbf{\en aDomain.putLoadCase(LC)} (\emph{Κώδικας~\ref{code1:ForStep}, γραμμή 137})
\end{center}


\paragraph{}Το επόμενο στάδιο του προγράμματος αποτελείται από τον προσδιορισμό των συνοριακών συνθηκών. Η κλάση {\en \texttt{new ConstraintElement}} έχει προγραμματιστεί στο περιβάλλον {\en SDE} βάσει της μεθόδου ποινής ({\en Penalty method}), για την οποία μιλήσαμε στην (\emph{Ενότητα~\ref{sub:1DExampleAnalysis}}). Συνοπτικά, μπορούμε να πούμε ότι με τη μέθοδο αυτή αλλοιώνουμε κάποιο στοιχείο της δοκού, θέτοντας κάποιο συντελεστή ποινής. Πιο συγκεκριμένα, στην \emph{γραμμή 146} ζητάμε από το υπολογιστικό χωρίο (εδώ {\en \texttt{aDomain}}) να πάρει τo μέγιστο στοιχείο από τα μητρώα δυσκαμψίας και μάζας και να το εκχωρήσει στον πίνακα ({\en array}) {\en \texttt{mc}}. Εν συνεχεία, ορίζουμε κατά βούληση μια αρκετά μεγάλη τιμή, όπως για παράδειγμα $10.0e^{20}$, με σκοπό να υπολογίσουμε την μεταβλητή {\en \texttt{Am}}. Στις \emph{γραμμές 150,  153 και 156} δηλώνονται τα στοιχεία που θα τεθεί ο περιορισμός με την χρήση της κλάσης {\en \texttt{new ConstraintElement}}. Στο συγκεκριμένο πρόβλημα βλέπουμε πως ο κόμβος 1 δεσμεύεται κατά τον αξονικό, εγκάρσιο και περιστροφικό ΒΕ, ενώ ταυτόχρονα εισάγονται ({εντολή \en \texttt{set()}}) και οι παραπάνω τιμές, {\en \texttt{Am}} και {\en \texttt{Ak}} (βλ. \emph{γραμμές 151, 154 και 157}). Τέλος, οι παραπάνω περιορισμοί (βλ. \emph{γραμμές 152, 155 και 158}) εισάγονται στο υπολογιστικό χωρίο με την εντολή {\en\texttt{aDomain.putConstraintElement(aCE)}}. 

\paragraph{}Το συγκεκριμένο πρόβλημα της δοκού υπόκειται σε δυναμική φόρτιση και για την επίλυση χρησιμοποιήσουμε τον αλγόριθμο $\beta$-{\en Newmark}\footnote{Πηγή: {\en \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Newmark-beta_method}}} με μεταβλητές ορίσματος το υπολογιστικό χωρίο, την αριθμητική τιμή του χρονικού βήματος και τις αριθμητικές τιμές της μεθόδου $\beta$-{\en Newmark} (βλ. \emph{Υποενότητα~\ref{subsec:BetaNewmark}}). Σε μορφή κώδικα θα είναι: 

\begin{center}
	\subsubitem \textbf{\en theAnalysis = new BetaNewmarkAnalysis()}
	(\emph{Κώδικας~\ref{code1:ForStep}, γραμμή 160})
\end{center}

\begin{flushleft}
	Τέλος, στην \emph{γραμμή 162} ζητάμε να πραγματοποιηθεί η ανάλυση και στην ακριβώς επόμενη την ολοκληρώνουμε.
\end{flushleft}

\paragraph{}Στο τελευταίο στάδιο του προγράμματος εμφανίζεται μια επαναληπτική διαδικασία, η οποία βοηθάει στην άμεση αποθήκευση των αποτελεσμάτων. Συγκεκριμένα για κάθε διεγέρτη/αισθητήρα και για κάθε βαθμό ελευθερίας αποθηκεύονται οι αριθμητικές τιμές των μετατοπίσεων και των ταχυτήτων σε κάθε χρονικό διακριτό βήμα. Στον Κώδικα~\ref{code1:ForStep} και στις \emph{γραμμές 171 έως 208} εμφανίζεται η παραπάνω διαδικασία.

\section*{Το αντίστροφο πρόβλημα για το προσπίπτον κύμα - Ανάλυση \emph{Κώδικα~\ref{code2:BackStep}}}   
\paragraph{} Το δεύτερο στάδιο της επίλυσης των δύο περιπτώσεων της συγκεκριμένης εργασίας είναι η χρονικά αντίστροφη διαδικασία επίλυσης με στόχο τον εστιασμό του σήματος είτε στην πηγή διέγερσης είτε σε κάποια αλλοιωμένη περιοχή. Για το λόγο αυτό δημιουργήθηκε ο \emph{Κώδικας~\ref{code2:BackStep}}, ο οποίος διαφέρει σε δύο σημεία από τον κώδικα επίλυσης του ευθέος προβλήματος (\emph{Κώδικας~\ref{code1:ForStep}}). Το πρώτο είναι ο τρόπος που ορίζεται η δύναμη διέγερσης. Να υπενθυμίσουμε εδώ ότι στην αντίστροφη διαδικασία ως πηγή ορίζεται η τοποθεσία και η διεύθυνση καταγραφής κάποιου αισθητήρα με αποτέλεσμα ο αισθητήρας έκτοτε να δρα σαν διεγέρτης, ενώ το δεύτερο στάδιο είναι ο καθορισμός των κόμβων που θα αποθηκευτούν οι αποκρίσεις του αντίστροφου βήματος.

\paragraph{}Πιο συγκεκριμένα, στις \emph{γραμμές 19} και \emph{21} του  \emph{Κώδικα~\ref{code2:BackStep}} καθορίζονται κατ' αντιστοιχία το {\en id} του αισθητήρα και ο βαθμός ελευθερίας που θα χρησιμοποιηθεί στη συγκεκριμένη επίλυση. Στον κώδικα, για παράδειγμα, φαίνεται ότι θα χρησιμοποιηθούν οι αποκρίσεις του ευθέος προβλήματος όπως τις κατέγραψε ο αισθητήρας αξονικής διεύθυνσης καταγραφής στον κόμβο με {\en id} ίσο με $1950$. Επιπλέον, η χρονική αντιστροφή των τιμών και η υπολογιστική εφαρμογή της δύναμης γίνεται μεταξύ των \emph{γραμμών 126} και \emph{150} όπου ο κώδικας διαβάζει σε κάποιο τοπικό φάκελο του H/Υ τα αποτελέσματα της ευθείας διαδικασίας, σύμφωνα με τις παραπάνω παραμέτρους, τις αντιστρέφει (εντολή: {\en \texttt{fback[Nt-i]}}, \emph{γραμμή 147}) και έπειτα τις τοποθετεί στην κλάση {\en \texttt{new LoadCase()}} (\emph{γραμμή 148}) για καθένα χρονικό διακριτό βήμα.

\paragraph{}Η δεύτερη διαφοροποίηση αφορά τα σημεία αποθήκευσης των αποτελεσμάτων. Στις \emph{γραμμές 58} έως \emph{63} φαίνεται το κομμάτι του εν λόγω κώδικα. Η \emph{γραμμή 59} δηλώνει ότι το πλήθος των {\en imagers} ισούται με τον συνολικό αριθμό των κόμβων διαιρεμένο δια $5$, άρα για κάθε $5$ κόμβους θα γίνεται καταγραφή. Τέλος, τα σημεία αποθήκευσης εισέρχονται στον πίνακα {\en imagers} για να χρησιμοποιηθούν στο τέλος του κώδικα που γίνεται η διαδικασία αποθήκευσης όλων των αποκρίσεων της ανάλυσης.

\section*{Απεικόνιση - Ανάλυση \emph{Κώδικα~\ref{code3:ImagingGroovy}}}
\paragraph{} O Κώδικας~\ref{code3:ImagingGroovy} αποτελεί το προπαρασκευαστικό-βοηθητικό κομμάτι για την απεικόνιση των αποτελεσμάτων που προέκυψαν από την επίλυση του αντίστροφου προβλήματος και συνδυάζεται άμεσα με τον Κώδικα~\ref{code4:ImagingClimax}, που θα αναλυθεί στην επόμενη ενότητα. Τελικά, η αλληλεπίδραση των δύο προγραμμάτων δίνει τα επιθυμητά διαγράμματα και βίντεο στο {\en Graphical Panel} του {\en SDE}.

Αρχικά, στην \emph{γραμμή 1} γίνεται εισαγωγή ενός μηχανισμού {\en contraption}, ο οποίος είναι σχεδιασμένος με τη χρήση των βιβλιοθηκών της {\en Climax}. Ο μηχανισμός αυτός έχει ενσωματωμένες όλες τις σχετικές μεθόδους που θα χρησιμοποιηθούν στον Κώδικα~\ref{code3:ImagingGroovy} χωρίς όμως να έχουν αρχικά κάποια εντολή στο εσωτερικό τους. Ο εν λόγω κώδικας είναι ο ακόλουθος:

{\en \lstinputlisting[label=lst:Imaging, caption=Contraption]{Climax/ImagingCodes/contraption_code.climax}}  

\paragraph{}Συνεχίζοντας την ανάλυση, βλέπουμε ότι δημιουργείται η κλάση {\en \texttt{ImagingFrame}}, στην οποία εντάσσονται όλες οι χρήσιμες συναρτήσεις. Η πρώτη συνάρτηση {\en \texttt{SelfPortrait}} δεν επιστρέφει αρχικά κάποια τιμή, παραμόνο όταν εκτελεστεί κάποια από τις ενσωματωμένες συναρτήσεις {\en \texttt{if}}. Στις \emph{γραμμές 39 έως 44} υπάρχει η πρώτη συνάρτηση, η οποία σχεδιάζει την γεωμετρία της κατασκευής κάνοντας σύνδεση των κόμβων. Δηλαδή, αν η δήλωση ({\en def}) {\en \texttt{connectivity}} δεν είναι άδεια, τότε ο κώδικας εντοπίζει ανά δύο τους κόμβους και εισάγει στο αντικείμενο ({\en object}) τις συντεταγμένες τους. Η ίδια ακριβώς διαδικασία ακολουθείτε για να εμφανιστούν στο γραφικό περιβάλλον οι θέσεις των αισθητήρων/διεγερτών ({\en receivers}) με γραμμές πράσινου χρώματος, οι θέσεις των πηγών διέγερσης ({\en sources}) με κόκκινο χρώμα και με γραμμές χρώματος γκρι εμφανίζεται η περιοχή της αλλοίωσης/φθοράς ({\en scatterers}). Οι χρωματικές ενδείξεις δίνονται με την εντολή {\en \texttt{g2.setColor(Color.red)}} (π.χ. για το κόκκινο χρώμα).

\paragraph{}Στις \emph{γραμμές 84} έως \emph{147} αναπτύσσεται η συνάρτηση ({\en Motion}), η οποία βοηθά στη σχεδίαση των κόμβων σε κατάσταση διέγερσης. Εδώ, υπάρχουν δύο περιπτώσεις απεικόνισης των κόμβων και γι' αυτό το λόγο χρησιμοποιείται η δήλωση {\en \texttt{switch}}. Η περίπτωση 0 ({\en \texttt{case: 0}}) δείχνει τους κόμβους σε μορφή κύματος (βλ. σχήματα στο \emph{Κεφάλαιο~\ref{Chapter4}}), ενώ η περίπτωση 1 ({\en \texttt{case: 1}}) απεικονίζει τους κόμβους σε μια χρωματική διαβάθμιση (βλ. σχήματα στο \emph{Κεφάλαιο~\ref{Chapter5}}). Ειδικότερα, στην {\en \texttt{case: 0}}, η δήλωση ({\en def}) {\en \texttt{connectivity}} έχει τον αντίστοιχο ρόλο με παραπάνω, μόνο που για να σχεδιαστεί η γραμμή που συνδέει τους προς εξέταση κόμβους, θα πρέπει στις συντεταγμένες τους (σε αδράνεια) να προσθέσουμε τις αποκρίσεις του αντίστροφου προβλήματος υπό μια κλίμακα ({\en scale}). Η διαδικασία αυτή γίνεται, επίσης, σε κάθε κόμβο για κάθε χρονικό διακριτό βήμα του φαινομένου. Στην {\en \texttt{case: 1}}, λόγω της χρωματικής διαβάθμισης, η διαδικασία γίνεται με λίγο διαφορετικό τρόπο. Δηλαδή, υπολογίζεται ο μέσος όρος των αποκρίσεων των δύο κόμβων σύνδεσης σε κάποιο χρονικό βήμα (\emph{γραμμή 132}) με στόχο την χρωματική διαβάθμιση της τιμής. Όσο πιο μεγάλη τιμή έχει η συγκεκριμένη σύνδεση τόσο εντονότερο θα είναι το χρώμα. Κάθε χρώμα εισάγεται στο γραφικό περιβάλλον με την εντολή {\en \texttt{g2.setColor(theGP.colorArray[colorIndex])}}.

\section*{Απεικόνιση - Ανάλυση \emph{Κώδικα~\ref{code4:ImagingClimax}}}
\paragraph{} O \emph{Κώδικας~\ref{code4:ImagingClimax}} αποτελεί τον δεύτερο κώδικα απεικόνισης των αποτελεσμάτων στον οποίο ο χρήστης μπορεί να καθορίσει ποια από τις δύο περιπτώσεις θα μελετήσει, ποιον ή ποιους αισθητήρες/διεγέρτες θα χρησιμοποιήσει, την μεταβλητή απεικόνισης που επιθυμεί, όπως επίσης και την προσθήκη θορύβου ή όχι. Ουσιαστικά ο χρήστης θα πρέπει να παρέμβει στον κώδικα ώστε να τροποποιήσει κατά βούληση τις εντολές μεταξύ των \emph{γραμμών 1} και \emph{93}. Αρχικά, δημιουργείται ένα νέο {\en \texttt{ImagingFrame}} (\emph{γραμμή 2}), το οποίο αλληλεπιδρά άμεσα με τον \emph{Κώδικα~\ref{code3:ImagingGroovy}}. Λίγο παρακάτω, ο χρήστης θα πρέπει να ορίσει το ακριβές {\en path} στο οποίο έχει αποθηκεύσει τις αποκρίσεις της μεθόδου χρονικής αντιστροφής. Κατά κάποιο τρόπο με τον παραπάνω καθορισμό, ο χρήστης επιλέγει και ποιο προβλημα θα μελετήσει, είτε αυτό του εντοπισμού της θέσης της δύναμης είτε αυτό της ανίχνευσης της αλλοιωμένης περιοχής.

\paragraph{}Επιπρόσθετα, η \emph{γραμμή 19} αποτελεί βασικό κομμάτι του κώδικα, γιατί ο χρήστης θα πρέπει να ορίσει από ποιον ή ποιους αισθητήρες/διεγέρτες θα αντλήσει τις αποκρίσεις για την επιθυμούμενη απεικόνιση. Για αποκρίσεις που προήλθαν από αισθητήρες/διεγέρτες αξονικής διεύθυνσης καταγραφής (στην 1Δ περίπτωση) ή οριζόντιας διεύθυνσης καταγραφής (στην 2Δ περίπτωση) χρησιμοποιείται το γράμμα \textquote{{\en x}}, ενώ για εγκάρσια διεύθυνση καταγραφής (στην 1Δ περίπτωση) ή κάθετη διεύθυνσης καταγραφής (στην 2Δ περίπτωση) γίνεται χρήση του γράμματος \textquote{{\en y}}. Επιπλέον, επειδή ένας αισθητήρας/διεγέρτης δεν καθορίζεται μόνο από τη διεύθυνση καταγραφής αλλά και από την θέση που είναι τοποθετημένος, θα πρέπει μετά από κάθε γράμμα να συμπληρωθεί και το {\en id} του κόμβου που βρίσκεται ο αισθητήρας/διεγέρτης. Ο διαχωρισμός των διευθύνσεων με την θέση γίνεται με τη χρήση της κάτω παύλας (\_). Για παράδειγμα, στη \emph{γραμμή 19}, ο χρήστης έχει επιλέξει πέντε αισθητήρες/διεγέρτες, δύο οριζόντιας διεύθυνσης ($x_2, x_3$) καταγραφής και τρεις κάθετης διεύθυνσης καταγραφής ($y_6, y_7, y_8$). 

\paragraph{}Στη συνέχεια, ο χρήστης καλείται να επιλέξει την μεταβλητή που θα χρησιμοποιήσει κατά την απεικόνιση. Στις \emph{γραμμές 35} έως \emph{43}, φαίνονται οι δυνατές επιλογές, οι οποίες είναι όμοιες είτε για τις μετατοπίσεις είτε για τις ταχύτητες. Στην παρούσα εργασία, η μεταβλητή που χρησιποιείται στα σχήματα είναι η Ευκλείδια νόρμα. Επίσης, η συνθήκη ακύρωσης του ενός εκ των δύο σεναρίων είναι το $-1$, το οποίο εκχωρείται σε όποια μεταβλητή δεν θέλουμε να χρησιμοποιήσουμε. Τέλος, στη \emph{γραμμή 93} υπάρχει η λογική μεταβλητή \textquote{{\en noise}} με σκοπό την προσθήκη θορύβου ή όχι στις αποκρίσεις. Αν η μεταβλητή είναι αληθής τότε ο κώδικας θα εντοπίσει την μέγιστη τιμή ({\en \texttt{MaxVal}}) απ' όλες τις αποκρίσεις που έχουν καταγραφεί στο αντίστροφο πρόβλημα -είτε για τις μετατοπίσεις είτε για τις ταχύτητες-, με αποτέλεσμα να υπολογιστεί η τιμή του συντελεστή {\en \texttt{coefn}} (\emph{γραμμή 223}). Η τιμή αυτή ορίζεται ως το $10\%$ της μέγιστης τιμής {\en \texttt{MaxVal}}. 

\paragraph{}Εφόσον πραγματοποιηθούν όλα τα παραπάνω από τον χρήστη, ο κώδικας μέσω της δήλωσης {\en \texttt{switch}} εκτελεί την αντίστοιχη διαδικασία. Δηλαδή, ο διαχωρισμός γίνεται αναλόγως ποια θα είναι η επιθυμητή μεταβλητή απεικόνισης και τελικά κάνει προσθήκη του πίνακα ({\en array}) με όνομα {\en \texttt{val2video}} στην κλάση {\en \texttt{ImagingFrame}}. Το εν λόγω κομμάτι κώδικα είναι το μεγαλύτερο σε έκταση και μπορεί κανείς να ανατρέξει για αναλυτικές πληροφορίες  μεταξύ των \emph{γραμμών 230} και \emph{741}.

\paragraph{}Το τελευταίο κομμάτι κώδικα αφορά τις ρυθμίσεις το γραφικού περιβάλλοντος ({\en Graphical Panel}) του {\en SDE}. Εκεί ο χρήστης μπορεί να καθορίσει τις διαστάσεις των αξόνων $x$ ({\en \texttt{theGP.setMargin\_x()}}) και $y$ ({\en \texttt{theGP.setMargin\_y()}}), τον τίτλο του γραφικού περιβάλλοντος ({\en\texttt{theGP.title}}), το μέγεθος ({\en \texttt{theGP.FontSize}}) και το πλήθος των δεκαδικών ψηφίων στους άξονες. Για τον $x$ είναι {\en \texttt{theGP.gridnumfx=new DecimalFormat("")}}, ενώ για τον $y$ {\en \texttt{theGP.gridnumfy=new DecimalFormat("")}}. Ακόμα, ο χρήστης θα πρέπει να επιλέξει ποια διακριτή χρονική στιγμή θέλει να προσομοιώσει την κατασκευή. Αυτό επιτυγχάνεται εκχωρώντας την επιθυμητή τιμή στην μεταβλητή {\en \texttt{ex\_time}} και μαζί με κάποια τιμή κλίμακας ({\en \texttt{scale}}) γίνονται τα ορίσματα της εντολής απεικόνισης {\en \texttt{theGP.plotDeform()}}.   


